\section{Übung}
Die Übungen haben geholfen verschiedene Viewer vorzustellen und deren Vor- und Nachteile aufzuzeigen.
\subsection{Teil 1 - Geoportal Hessen}
Leider war die Karte mit dem Titel „Regionale GDI-Initiativen Hessen“ zwar verfügbar, jedoch konnte zum aktuellen Zeitpunkt der Inhalt nicht bereitgestellt werden, dies ist in der Abbildung \ref{UE_1} zu erkennen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_1.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Abbildung eines nicht geladenen WMS Dienstes, erkennen an dem Symbol oben links im Kartenbild\\ (Screenshot: Geoportal Hessen)}
    \label{UE_1}
\end{figure}

Als weitere Karte wurde die Karte „Lärmschutzbereiche“ gewählt.
\newline
Diese visualisiert die Lärmschutzbereiche des Flughafens Frankfurt am Main. Über die Funktion der Datenabfrage kann auch die Bedeutung der einzelnen Farbdarstellungen verdeutlicht werden.
\newline \newline
So sind als Beispiel Anwohner im grünen Bereich berechtigt einen Anspruch auf Entschädigung zu stellen, dies ist dem Informationsfenster in der Abbildung \ref{UE_2} zu entnehmen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_2.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Lärmschutzbereiche des Flughafens Frankfurt mit standard Hintergrund\\ (Screenshot: Geoportal Hessen)}
    \label{UE_2}
\end{figure}

Die Auswahl eines Karteninhalts ist auf den WMS-Dienst der Historischen Luftbilder gefallen diese sind in der Abbildung \ref{UE_3} zu erkennen. Es wurde die folgende URL eingefügt:
\newline 
\url{https://www.geoportal.hessen.de/mapbender/php/mod_showMetadata.php/../wms.php?layer_id=38493&PHPSESSID=rrtlnkfjsho7n1u0kntvb1qdo1&REQUEST=GetCapabilities&VERSION=1.1.1&SERVICE=WMS}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_3.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Lärmschutzbereiche des Flughafens Frankfurt mit historischen Luftbildern\\ (Screenshot: Geoportal Hessen)}
    \label{UE_3}
\end{figure}

Um diesen Kartenausschnitt samt geladenen Layer zu speichern ist es nötig diesen als WMC (Web Map Context) zu sichern. Hierfür müssen die Felder des Formulars ausgefüllt werden, danach steht es zum Download als XML bereit. Dieses XML-Dokument beinhaltet alle relevanten Informationen bezüglich der WebMap, Beispielsweise der angezeigte Kartenausschnitt, hervorgehoben in der Abbildung \ref{UE_4}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_4.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{XML-Dokument geöffnet mit Visual Studio Code}
    \label{UE_4}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Teil 2 - Landschaftsinformationssystem RLP}
Der Viewer des GeoPortal.rlp bietet Möglichkeiten, welche das Geoportal Hessen nicht bereitstellt, unter anderem das abfragen einer Höhe über Normalnull, das Öffnen des Kartenausschnitts in einem anderen Viewer wie Beispielsweise Google Maps, Bing Maps oder Here Maps.
\newline \newline
Auch die Abfragemöglichkeiten sind Umfangreicher, so kann Beispielsweise mehrere Punkte mit einem Buffer versehen werden, entlang einer Linie oder einem Polygon abgefragt werden, in der Abbildung \ref{UE_5} ist die Abfrage mit Punkten zu sehen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_5.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Abfrage über Landschaftsschutzgebiete anhand eines Punktes\\ (Screenshot: LANIS)}
    \label{UE_5}
\end{figure}

Ebenso ist der Download von Vektordaten möglich, so können die Daten auch innerhalb eines GIS weiterverarbeitet werden, in der Abbildung \ref{UE_6} sind Naturschutzgebiete und eine Hintergrundkarte in ArcMap zu sehen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_6.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{ArcGIS mit geladenen Vektordaten und Hintergrundkarte(WMS)}
    \label{UE_6}
\end{figure}

\subsection{Teil 3 - Geoportal.de}
Der Viewer des Geoportal.de stellt ebenfalls einige der bereits in anderen Portalen erwähnten Funktionalitäten bereit. Eine die in den anderen jedoch nicht zu finden war ist die Möglichkeit zwei verschiedene Layer zu vergleichen. So tut es dies Beispielsweise die „Karte des Monats“, diese ist in der Abbildung \ref{UE_7} zu sehen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_7.png}
    \end{minipage}
    \caption{Vergleich zweier Layer im Geoportal DE (leider wurde der linke Layer nicht geladen)\\(Screenshot: Geoportal DE)}
    \label{UE_7}
\end{figure}

Auch dieser Viewer bietet einige bereits vordefinierte Kombination von Layern zur Verfügung, so auch eine Karte für Natur- und Vogelschutzgebiete. Diese Informationen können wie in den Anderen Portalen abgefragt werden und werden anschaulich dargestellt, siehe Abbildung \ref{UE_8}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_8.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Geoportal DE mit Vogel und Naturschutzgebiete \\(Screenshot: Geoportal DE)}
    \label{UE_8}
\end{figure}

\newpage